%title: Notions
%author: xavki


# Dessinez-moi une infrastructure haute disponilité ?


<br>


* high availability (HA)

<br>


* disponibilité SI = par exemple l'accessibilité d'un site 

* important >> expérience client

<br>


* temps en minutes sur une année (en général)

<br>


* le graal = 99,999% (5 x 9)


--------------------------------------------------------------


# Des outils


<br>


* objectif : éviter les SPOF



<br>


* loadbalancers

<br>


* réplication des services et coordination : applicatifs ou système

<br>


* système de cache (pas pour la perf mais pour gérer l'indispo)

<br>


* réplication et distribution bases de données

<br>


* dns internes répliqués

--------------------------------------------------------------


# Exemple d'un site web d'information



<br>









